錢穆：你地當然覺得中國奇怪 因為中國根本唔係封建 而係官僚帝國

自秦至清兩千餘年的中國為封建社會，這是目前中國史學界的“常識”，它是由郭沫若提出的。但事實上很多史學大師持有不同觀點，比如馬克斯‧韋伯就認為秦朝以前的中國是封建社會，秦朝以以的則是“家產官僚制”。費正清也認為，用“封建”一詞定性中國古代，價值很小。梁漱溟和錢穆也持類似觀點，梁說：“中國自戰國以來已從封建制解脫，因而漫然以封建概論一切，是何足以服人？”錢穆的話是：“近人率好言中國為‘封建社會’，不知其意何居？”這些大師的論點，都是以詳盡的史實為論據，它提示我們，對於“古代中國是封建社會”這個“常識”，我們應再作仔細的考量。

中國的傳統社會 （金耀基）

牟宗三先生指出「中國文化精神在政治方面只有治道，而無政道，君主制，政權在皇帝，治權在士，然而對於君無政治法律的內在形態之回應，則皇帝既代表政權，亦是治權之核心」，又說「中國以前只有吏治，而無政治」，這確是很深透的觀察。中國二千年來的政治，實是由以皇帝為中心的官僚系統所獨佔，整個官僚系統並不是與君主平立或對立的，而根本是臣屬於君主的。老百姓對政治則始終漠不關心，如韋伯所說有一種「非政治的態度」（apolitical attitude），除非在民不聊生，走頭無路，挺而「叛亂」外，別無其他制衡以君主為軸心的官僚政治的濫權的途徑。

金耀基的說法，可說是比較接近徐復觀的觀點。金耀基以為政府官員所形成的官僚治體是藉著考試制度而相當開放，同時因考試制度而入仕，卻不能就認為是政權的開放。中國以前只有吏治，而無政治。二千年來的政治，都是由以皇帝為中心的官僚系統所獨佔，而這個系統則是臣屬於君主的。老百姓對政治始終漠不關心。徐復觀所說的科舉考試使士人缺乏社會意識，只知求取高官厚祿，得在上者之賞識，以為榮耀，自安於卑賤者多，而少有社會家國的責任感。這正是徐、金二人的意見所同處。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 如果當初日本打下整個中國??????
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

總之, 任何人要征服這麼大的地方, 都必然是將自己變成一個「能統治這
麼大地方」的制度之後才可行.

厚黑學
作者：李宗吾
1936年4月12日

在前清宦場，大概是用鋸箭法，民國以來，是鋸箭、補鍋二者互用。

信仰馬克思主義並通過革命建立社會主義政權的國家的共產黨執政集團，一度被人們認為是與官僚集團完全不同的群體。

“資本主義社會的官都能公佈收入，共產黨的官卻做不到；資本主義的香港都能做到基本上廉政，共產黨的中國卻做不到，這怎麼說得過去？好像有一股難以控制的力量(人的貪慾)把中國向‘無官不貪’、‘三年窮知縣十萬雪花銀’的深淵拖去。中國只能被一種可怕的無比強大的慣性拖回到幾千年吏治的老路上去。所有的規則都是那麼熟悉，所有的邏輯都是那麼難以破解。如果不是歷史正在和已經變成現實，吳思的《潛規則》也不會那麼暢銷，那麼引起共鳴。 [2]”

時間 Sun Jul 27 09:12:04 2008
───────────────────────────────────────

→ chenglap:但如果當初成功的是國民黨, 則他們也不會比現在共產黨好.
→ chenglap:今天中華民國總統是選的, 但如果國民黨不是退至臺灣.
→ chenglap:則國民黨不會民主化, 而變成像現在的共產黨類似的政權.
→ chenglap:會這樣變化不是因為黨性, 而是因為強烈的官僚體制.
→ chenglap:不論是甚麼黨, 「官」才是中國政府的主體及一切.
推 wielain:共產黨比較野蠻.可是不野蠻點的話......
→ chenglap:反而黨只是名目, 誰是黨也好, 官還是那些人.
→ chenglap:其實國民黨論野蠻也不弱(無貶意), 只是受日本打擊太大.
→ chenglap:但我覺得不論國共兩黨, 最終都只會屈服於官僚底下.
→ chenglap:黨吃了全國, 而官則吃了黨.
→ chenglap:這點早在北伐時大家都留意到是「軍隊北伐, 政客南伐」

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 如果當初日本打下整個中國??????
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

總之, 任何人要征服這麼大的地方, 都必然是將自己變成一個「能統治這
麼大地方」的制度之後才可行.

至於所有漢人的共通點, 都是靠這個科舉權力架構建立出來的, 漢人並非
全部都是信奉儒家的, 明顯地民間就有很多非儒家信仰, 但是「要得到權
力就一定要信奉儒家」, 倒過來說, 有了權力, 又可以用權力將自己所推
行的文化, 邊緣化遍及這個漢人的領域裡.

所以如果日本要統治這個地方, 是否漢化, 看的就是日本是否維持這個制
度, 如果日本樂意繼續這個制度, 那日本人就漢化了. 重心在於「掌握科
舉制度內容的解釋權」, 文言文是共通的, 而日本語則會變成官話, (使
用日本對漢字的發音) 他大可以叫所有漢人梳武士頭, 就和清朝要你豬尾
巴一樣, 也可以要大家穿和服, 就像清朝的衣服一樣.

而大家則還是會覺得自己是漢人, 過了一段適應期之後, 和服, 武士頭便
成為漢人傳統文化, 日本語讀音的漢字就成為了官話. 就像今天我們說國
語一樣, 因為對漢人而言, 他們早就習慣了有一套與自己平時說的語言不
同的「官話」存在, 而也不介意換另一套.

如果這制度再延伸, 例如這個王朝征服了越南, 那越南也會要穿和服, 剪
武士頭, 用官話讀漢字, 參加科舉. 用我們的世界觀看這是「日本化」,
但是如果用一個日本統治這體制的世界觀去看, 剪成武士道卻是被「漢化
」才對.

至於漢人對於這日本化有何看法? 是一半一半的, 如果從文化的角度看,
自身的文化被破壞是顯然的事情, 那當然痛恨外來侵略者. 但從政治權力
的角度看, 一個較強的王族貴族階層, 有利增加這個體制裡讀書人成功後
得到的權力, 而這也是他們得到權力的唯一渠道, 如果日本人能夠為他們
得到更大的權力和財富, 他們又有甚麼理由去反抗日本人?

科舉這個制度就是這樣優秀才能夠存在, 那就是可以將文化不同的知識份
子的利益一致化, 一個吸引人去加入的制度, 不論是對讀書人, 還是對外
來的侵略者都十分吸引. 而在近代之前都沒有比這更好的統治工具, 歐洲
沒有科舉制度, 所以歐洲的帝國並不可能像中華一樣長治久安, 地方和文
化的衝突又很快將帝國分裂.

到時要信奉萬世一系的天皇, 也是因為天皇讀大家有試可考, 有官可做,
如果不是因為考試就有官做, 有污貪, 你信我的份.

作者：chenglap

要成為士大夫，必須「讀書」，這個讀書並不是廣義的讀書，而是接受一整套士大夫特有的意識形態，然後你才能夠透過考試而成為士大夫。如果我們要把他看成一神教，士大夫就是僧侶階級，而讀書就是受洗儀式。

表面看來，透過讀書考試擠身階級很公平，但實際上，當考試的門檻越來越高，需要投入驚人的時間和補教才能夠考上，書香世代考上的比例也會大幅提升。所以階級複製最終還是無法許免。

長期作為整個行政系統的重要部份，這階級的上層掌握了幾乎所有的話語權，故此傳統中華歷史裡，一群人被讚賞或者被罵，反映的正是他對官僚階級的態度。對官僚殘暴的，絕對會被大書特書；如果對官僚比百姓溫和，遭到的責難較少，有些皇帝得到百姓擁戴，對官僚卻很嚴苛，那他針對官僚的紀錄會被拿出來強調。甚麼宦官，外戚，都是壞人，早晚被「清君側」，但這些是代罪羔羊，他們很可能代表皇帝真正的心意。

無疑，對官僚的理想世界，就是一個對待官僚仁慈的世界，如果能同時對百姓好當然不錯，如果只有官僚活得好，百姓活得不好，也可以接受。如果官活得好民不聊生，那百姓就該努力讀書考試成為官僚。

例如王安石，范仲淹，都是受體制抵制而失敗的，歷史書就留一個王安石「不近人情」的責罵，這個人情，是他對同事們的人情。

時間 Sat Mar 7 13:33:36 2015
───────────────────────────────────────

→ chenglap: 政府的效率頗低, 大陸則是你出錢就會突然變高.
→ chenglap: 大陸的快是明碼實價的收錢: 簡單來說貪污就是權力商業化
→ chenglap: 其實大陸不會因為民主化而掉效率, 反貪污卻一定會.
→ chenglap: 民主化 -> 反貪污 -> 然後官就不想工作了
→ chenglap: 那些官僚沒有推動力, 光靠薪水不工作, 這點陸臺都一樣.
→ chenglap: 薪水的錢根本毫無意義.
→ chenglap: 這個問題是在於華人文化對官的期望和西方不一樣.
→ chenglap: 欠缺 Civic Service, Bureaucracy 卻異常強大.
→ chenglap: 官僚的角色不是「社會服務者」而是「社會主宰者」.
→ chenglap: 想用道德去約束的結果, 不是消極, 就是貪腐.
→ chenglap: 應該說不是單純高薪, 而是對公務員的定義完全不一樣.
→ chenglap: 所以我對反貪是完全沒有幻想的, 貪污本身就是市場一部份
→ chenglap: 貪污打掉之後, 那些官全部都只會花時間去泡茶不問世事.
→ chenglap: 無論如何, 在華人社會當官都爽的.
→ chenglap: 他們積極時就會貪污, 消極時就會工作緩慢.
→ chenglap: 如果你做的事情沒對他有直接好處, 他也懶得鳥你.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sat Feb 27 19:56:07 2010
───────────────────────────────────────

有些東西從官的角度是看不到的, 他們看不到為何那些人不願意
搬進又乾淨又較大的長者屋, 寧可去住又爛又舊又小的籠屋, 官
僚想到的主意, 總是和用的人看到的有一些出入.

作者：chenglap

官僚體制再怎樣做, 都是一種遲鈍的, 資訊會被扭曲的體制.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Sun Aug 8 01:57:52 2010
───────────────────────────────────────

我們的政府普遍還是太笨, 日本人也不比我們聰明太多, 他們想來想
去的方法, 也莫過於派錢之類... 他們不明白, 不花錢是價值觀的問
題, 當你覺得不花錢是最好的選擇時, 你給那人再多錢也沒有用.

官僚體制盛行的東方人政府不少都是沒情趣的悶棍, 他們能夠理解問
題所在才有鬼.

時間 Wed Mar 9 14:09:58 2011
───────────────────────────────────────

→ chenglap:其實群眾運動太忽視, 會產生「非人官僚」
→ chenglap:面對群眾的歷練和演說是西方政治家必修的
→ chenglap:學會安撫別人的技巧是很重要的政治才能.
→ chenglap:但華人社會太多強迫, 太少說服.

→ chenglap:官僚對民眾心理的理鮮能力普遍低落..
→ chenglap:民眾需要的是溫暖的關愛, 官僚卻是冷面孔
→ chenglap:自然做甚麼都惹人嫌.

作者：chenglap

為何集體負責制會變成集體不負責制? 為何由行政主導的體系最後會這麼敗落? 原因全都是同一個, 就是官僚的本質. 大家接觸過大概都明白, 身處這體制裡, 多做多錯, 少做少錯, 盡量不做就不會錯, 一切按章工作, 依足程序, 就是因為知道, 只要你做的程序正確, 結果怎樣你是不用管也不用負責, 而是由政府: 也就是所有人的稅金負責.

他們整個職場氣氛, 包括所有的同事, 都在追求「不想」負任何責任. 他們也會把負責說成是不合理的, 只要你身處其中, 你的同事全部都會說這樣的話, 如果你的社交圈主要是你的同事, 那麼你也會被同化, 覺得只要做好自己的職務, 你不偷不搶, 沒有任何錯誤, 應該得到這所有的酬勞, 包括薪金, 退休金, 各種津貼福利, 以及這就達成了工作的道德, 而不再有任何其他責任和道德.

這是我當教師時的感受, 但這一套「道理」, 拿出去外面的世界是沒用的, 外面的世界是, 只要你做的成果不好, 哪怕你盡了所有責任, 做了所有程序, 沒有犯錯, 只要成果不好, 你都是要被責備, 並為你的成果不好而負責.

但是官僚自從加入就不會出來, 一直都活在那個環境裡, 所以觀念已經被同化, 當政府良好時, 他們最多是低效, 但政府開始惡化, 要他們做有問題的事情時, 他們也照樣執行, 因為他們沒有多想下去整件事. 他們不知道, 「聽從上級命令」, 對社會而言並不合理抗辯的理由.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
時間 Sat Dec 29 18:29:05 2007
───────────────────────────────────────

→ abcc:但無論怎麼樣,官僚是永遠存在的,依你的邏輯,
→ abcc:你自己選出來的官僚也可能是目前這種官僚.
→ chenglap:不, 官僚系統和議會系統是分開的, 議會
→ chenglap:的責任便是監察官僚, 而官僚才是實際上
→ chenglap:運作社會的人, 議會或者政治家的責任是
→ chenglap:幫官僚審議每個計劃的可行性, 因為官僚
→ chenglap:自己是很難有機會知道民意的.

→ chenglap:官僚不會是選舉產生的, 一定是考核產生.
→ chenglap:現代國家的運作正是基於官政商互相制衡.
→ chenglap:資本論早就提出政治家的角色是分隔官商.
→ chenglap:沒有了監察者, 官商會自然靠近的.

→ chenglap:所以重點不是人, 而是制度.

→ chenglap:就像學生在家長在時表現會變好, 道理相同

→ chenglap:而中國一直只有官僚, 沒有制衡者的概念.
→ chenglap:所以很多時不容易理解, 變成認為選舉是選
→ chenglap:官僚的.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
時間 Thu Jun 26 08:59:55 2008
───────────────────────────────────────

把英文譯成中文, 經由地理形成的區域, 我們稱之為「國家」
, 政治實體權力所及之處, 我們稱之為「國家」, 由共同意識
形成的族群, 我們稱之為「國家」, 由一個中心權力統治的多
區域力量, 我們也稱之為「國家」.

但英文這些全是不同的詞語.

民主體制當中, 參與者和投票者, 即使是自私, 但至少他和體制與社會本身
, 需要有著相當份量的共同利益. 每人的意見都不同, 不過至低限度能對某
些共同利益, 有一定的共識, 「最低共識」. 例如臺灣和香港, 為何能夠和
正走向民主化, 是因為這些社會本身同質性高, 在某些事情上, 共識比較通
用.

同質性越高, 利益越一致, 國家的決策就越明確和順暢, 社會就很具有犧牲
精神與自律, 不論專制政治還是民主政治, 都是一樣的. 而民主政治本身是
更為確立這一點. 換句話說, 民主政治的先聲, 就是國族主義, 當然很多人
會說國族主義, 愛國主義, 是惡徒最後的庇護所.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 中國為什麼害怕民主？
時間 Wed Nov 11 09:29:33 2015
───────────────────────────────────────

當到處都是說的話跟做的事不一樣的背叛者時, 你能信任誰. 帝國去到今天
還是帝國, 他就只能以帝國的方式運作和存在, 未來也是一樣.

在民主化之前, 比起那些沒意義的鄉村投票, 中國大陸需要的是一個獨立公
正的法院, 然後實現憲法, 再試圖開始保障宗教, 言論, 個人的自由與權益
, 讓社會學會尊重文化差異, 分隔激烈衝突的文化, 這些都是西方在民主化
之前, 已經開始做到的事情. 但是帝國非常巨大而且強大, 在各種高度集中
的巨大權力與能使用的暴力下, 少數人的意志又會摧毀這些原本應有的進展
, 有權力的人總希望能管住更多的事.

最後社會體制, 不僅沒有改進, 有時甚至向後退. 跡像就是社會越來越從相
信體制自善的力量, 改為相信權力巨大的個人或明君, 能夠帶來奇跡. 過去
幾十年都在反貪污, 未來幾十年也會繼續反貪污, 一直循環下去, 希望出現
然後又消失, 直至所有人都認命, 習慣, 甚至走向自我欺騙

tldr

Sian Lo Lung:
香港面對的專制不只官僚專制，還有殖民專制。

表面看來，透過讀書考試擠身階級很公平，但實際上，當考試的門檻越來越高，需要投入驚人的時間和補教才能夠考上，書香世代考上的比例也會大幅提升。所以階級複製最終還是無法許免。

尤其東漢至唐朝,士族壟斷咗特定知識

"帝國"指出重點
拓展領土
殖民侵佔其他種族

TLDR